% -*- TeX-master: "00father.ltx" -*-
\chapter{Integraci\'on en Varias Variables}

\section{Introducci\'on}
La integraci\'on en varias variables se puede imaginar de la manera
cl\'asica, que es muy
visual, pensando que se est\'an calculando ``vol\'umenes'' de figuras
delimitadas por una funci\'on o de otra manera, tambi\'en cl\'asica,
menos visual (puesto que no es ``tan obvia'') pero m\'as real desde el
punto de vista f\'{\i}sico, que es pensar que se est\'an calculando
masas de conjuntos a partir de densidades.

En el segundo caso, los enunciados a veces pueden parecer m\'as
naturales, especialmente el teorema del cambio de variables, para el
que ya no hace falta representarse un volumen en dos sitios distintos,
sino pensar en una ``deformaci\'on de una masa'' por contracci\'on y
dilataci\'on en todas las direcciones.

De todos modos, la integraci\'on en m\'as de una variable est\'a
siempre sujeta a dos principios elementales, que son la base de todos
los resultados que se manejan (y, de hecho, son los que \emph{dirigen}
la teor\'{\i}a: se trata de ``poder integrar'' en varias variables
sabiendo que hay restricciones):

\begin{enumerate}
\item Solo conocemos con seguridad el volumen de un paralelep\'{\i}pedo.
\item Solo sabemos calcular primitivas de funciones de una variable
  (el hecho es que \emph{no hay} primitivas de funciones de varias variables).
\end{enumerate}

Estos dos ``principios'' o ``condicionantes'' son los que hacen que
tanto el teorema de Fubini (c\'omo se integra en un cuadrado y en
general en cualquier paralelep\'{\i}pedo) y el teorema del cambio de
variable (que, precisamente, permite saber c\'omo calcular la integral
una vez que se ``transforma'' el dominio de integraci\'on en un
paralelep\'{\i}pedo o en algo contenido en \'el) sean
relevantes. Quiz\'as el teorema del cambio de variable sea imporante
tambi\'en porque permite ``simplificar'' integrales, pero esto es
m\'as cierto en una que en varias variables.

Se explicar\'a la integraci\'on en $2$ y $3$ variables a la vez (en
realidad, en ${\mathbb R}^n$) y
los cambios de coordenadas \'utiles se ir\'an haciendo seg\'un
convenga. Nos abstendremos de enunciar los resultados en total
generalidad, pues al fin y al cabo, el estudiante se va a encontrar siempre
con funciones que son continuas salvo en conjuntos de medida cero, por
no decir \emph{infinitamente diferenciables}.

Finalmente, vamos a hacer un estudio de la integraci\'on \emph{en
  conjuntos acotados}, es decir, el problema de las integrales
impropias no lo vamos a tocar, ni el de los conjuntos medibles pero no
acotados.

\section{Una explicación elemental antes de entrar en materia}
La teoría de la integración no es más que la expresión con precisión
de la teoría del cálculo de masas en cuerpos a partir de
densidades. El caso más sencillo, el de un ortoedro de densidad
constante es conocido: si los lados del ortoedro son $a, b, c$ y la
densidad es constante e igual a $\rho$, entonces la masa es $\rho abc$
 (densidad por volumen). Cualquier ``teoría'' de la integración ha de
 dar este resultado.

Para no dividir la explicación en apartados artificiales, trabajaremos
en esta sección siempre en $\mathbb{R}^3$ y fijaremos unas coordenadas
$(x,y,z)$. La teoría que vamos a mostrar a continuación se fundamenta
en la siguiente idea

\noindent\textbf{Masa como suma}: La masa total de un cuerpo es la suma de las
masas del continuo de puntos que lo forman.

Esta idea supone que cada punto de un sólido tiene una masa (que, por
ser un punto, será infinitamente pequeña). De hecho, cada punto de
$\mathbb{R}^3$ tiene asignado un \emph{volumen}.

\begin{definition}
  Dadas coordenadas $(x,y,z)$, el \emph{volumen} de un punto
  cualquiera de $\mathbb{R}^3$ es el volumen (en valor absoluto) del
  ortoedro generado por los vectores $(dx, 0, 0), (0, dy, 0)$ y $(0,
  0, dz)$, es decir:
  \begin{equation*}
    \vol (x,y,z) = dxdydz = \vert \det
    \begin{pmatrix}
      dx & 0 & 0\\
      0 & dy & 0\\
      0 & 0 & dz
    \end{pmatrix}
    \vert.
  \end{equation*}
  Y, si $f:\mathbb{R}^3\rightarrow \mathbb{R}$ es una función (que
  se interpreta como una \emph{densidad puntual}), entonces la
  \emph{masa} del punto $(x,y,z)$ es
  \begin{equation*}
    f(x,y,z)\,dxdydz
  \end{equation*}
\end{definition}

Ha de quedar claro que tanto el volumen como la masa de un punto
tienen valores \emph{infinitesimales}, es decir, ``infinitamente
pequeños.'' En dimensión $1$, la densidad sería lineal y la masa de un
punto se
escribiría $f(x)\, dx$. En dimensión $2$, la densidad sería
superficial y la masa correspondiente $f(x,y)\,dxdy$.

La teoría que se quiere construir en este capítulo no es más que el
desarrollo de la idea ya dicha: la masa total de un cuerpo es la suma
de las masas de los puntos que lo forman.

\begin{definition}
  La \emph{integral} de una función $f(x,y,z)$ en un subconjunto $X$
  de $\mathbb{R}^3$ es la suma de las masas de los puntos de $X$,
  suponiendo que la densidad viene descrita por $f(x,y,z)$. Se escribe
  de cualquiera de las dos formas siguientes:
  \begin{equation*}
    \int_X f,\,\,\, \int_X f(x,y,z)\,dxdydz.
  \end{equation*}
\end{definition}
La primera expresión
\begin{equation*}
  \int_X f
\end{equation*}
tiene la ventaja de la sencillez y brevedad pero puede parecer algo
artificial al alumno. La segunda,
\begin{equation*}
  \int_X f(x,y,z) \, dxdydz
\end{equation*}
es justamente una manera abreviada de escribir ``suma de masas de los
puntos de $X$'', pues:
\begin{description}
  \item[$\int$:] es la letra S estilizada, y es la ``S'' de ``summa'',
    que en latín significa ``resumen'' o ``suma.''
  \item[$X$:] para saber de qué conjunto se está calculando la masa.
\item[$f(x,y,z)$:] la densidad en cada punto.
\item[$dxdydz$:] el volumen de cada punto, que multiplicado por la
  densidad da la masa de cada punto.
\end{description}
En fin:
\begin{equation*}
  \overbracket[0.3pt]{\int}^{\mathrm{\tiny
      suma}}_{\underbracket[0.3pt]{X}_{\mathrm{en\,}X}}
  \underbracket[0.3pt]{\underbracket[0.3pt]{f(x,y,z)}_{\mathrm{densidad}}
 \,\overbracket[0.3pt]{dxdydz}^{\mathrm{volumen}}}_{\mathrm{masa}}
\end{equation*}
donde tanto la densidad como el volumen como la masa son
``puntuales,'' así que la ``suma en $X$'' es una suma en un continuo
de puntos de masas infinitesimales. Si $X$ tiene realmente dimensión
$3$ y $f(x,y,z)$ es positiva, entonces el valor es un número real
positivo, una verdadera \emph{masa}.

El problema es calcular esta ``suma'' sobre un continuo. Más que
hacerlo directamente, se establecen unos principios elementales que
esta operación debe cumplir y, a partir de ellos, se deduce el método
para calcular su valor. En lo que sigue, $f(x,y,z)$ y $g(x,y,z)$ son
funciones continuas en $\mathbb{R}^3$ y \emph{acotadas}.

La noción de
integral que se está definiendo debe cumplir las siguientes
propiedades:
\begin{description}
  \item[Creciente:] Si $f(x,y,z)\leq g(x,y,z)$ en todos los puntos de
    $X$, entonces
    \begin{equation*}
      \int_Xf \leq \int_X g.
    \end{equation*}
\item[Lineal en conjuntos:] Si $X$ e $Y$ son conjuntos disjuntos (es
  decir, no tienen intersección), entonces
  \begin{equation*}
    \int_{X\cup Y}f = \int_X f + \int_Y f, 
  \end{equation*}
  (la masa total de dos cuerpos es la suma de la masa de uno y la de
  otro).
\item[Lineal en funciones:] Dados $\lambda$ y $\mu$ números reales,
  \begin{equation*}
    \int_X (\lambda f + \mu g) = \lambda \int_X f + \mu \int_X g.
  \end{equation*}
\item[Masa de ortoedros:] Si $X=[a_1, b_1]\times [a_2, b_2]\times
  [a_3,b_3]$ y $f(x,y,z)$ es constante en $X$, con valor $\rho$,
  entonces
  \begin{equation*}
    \int_X f = \rho \vol(X) = \rho (b_1-a_1)(b_2-a_2)(b_3-a_3).
  \end{equation*}
\end{description}

Con estas condiciones y una más técnica que no se va a especificar (de
paso al límite en uniones de conjuntos), solo hay una manera posible
de definir la integral, y cumple la siguiente propiedad:

\begin{theorem*}[de Fubini para funciones continuas]
   Si $X=[a_1,b_1]\times [a_2,b_2]\times [a_3,b_3]$ y $f(x,y,z)$ es
   continua y acotada en $X$, entonces la integral de $f$ en $X$ se
   calcula coordenada a coordenada:
   \begin{equation*}
     \int_Xf = \iiint_X f(x,y,z)\,dxdydz=
     \int_{a_1}^{b_1}\left(
       \int_{a_2}^{b_2}\left(
         \int_{a_3}^{b_3}f(x,y,z)\,dz
       \right)\,dy
      \right)\,dx.
    \end{equation*}
    o bien en cualquier otro orden de las coordenadas $x,y,z$.
\end{theorem*}

Nótese que la integral interior
\begin{equation*}
  \int_{{a}_3}^{b_3}f(x,y,z)\,dz
\end{equation*}
es una integral en una sola variable, la $z$, y que para cada valor de
$x$ e $y$, se obtiene un valor de la integral. Esta se calcula, por
tanto, ``como si $x$ e $y$ fueran constantes'' y todas las operaciones
se llevan a cabo con esta condición. Por ejemplo,
\begin{equation*}
  \int_2^4 (\sen x + \cos y)z \, dz = (\sen x + \cos y) \int_2^4 z\,
  dz=\star,
\end{equation*}
que, aplicando la regla de Barrow, da
\begin{equation*}
  \star = (\sen x + \cos y) \left.\frac{z^2}{2}\right|_{z=2}^{z=4} =
  (\sen x 
  + \cos y)(8 - 2) = 6(\sen x + \cos y).
\end{equation*}
Como se observa, $x$ e $y$ se han considerado constantes en todo el
proceso y, por ello, aparecen tal cual en la expresión final de la
integral respecto de $z$.


\begin{example*}
  Calcular la integral en el conjunto $X=[0,2]\times[0,3]\times[0,4]$
  de la función
  $f(x,y,z)=z(x+y)^2$.

  La única complicación de esta integral es que el proceso es largo y
  tedioso, pero el cálculo es elemental. Hagámoslo en el orden $z$,
  $y$, $x$: 
  \begin{equation*}
    \int_Xz(x+y)^2\,dxdydz = \int_0^4\left(
      \int_0^3\left(
        \int_0^2z(x+y)^2\,dx
      \right)\, dy
    \right)\, dz
  \end{equation*}
  La integral interior es:
  \begin{equation*}
    \int_0^2z(x+y)^2\,dx = z \left.\frac{(x+y)^3}{3}
    \right|_{x=0}^{x=2} = z \left(\frac{(2+y)^{3}}{3} -
      \frac{y^{3}}{3}\right).
  \end{equation*}
  Por tanto, la integral respecto a $y$ es:
  \begin{equation*}
    \int_0^3 z \left(\frac{(2+y)^{3}}{3} -
      \frac{y^{3}}{3}\,dy\right) = \star
  \end{equation*}
  que es
  \begin{equation*}
    \star = z \left.\left(
        \frac{(2+y)^4}{12} - \frac{y^4}{12}\right)
      \right|_{y=0}^{y=3} = z \left(\frac{5^4}{12} - \frac{3^4}{12} -
      \frac{2^4}{12} + 0\right) = \star
  \end{equation*}
  es decir
  \begin{equation*}
    \star = z \cdot 44
  \end{equation*}
  Finalmente, la integral respecto a $z$ queda:
  \begin{equation*}
    \int_0^4 44 z\,dz = 44\left.\frac{z^2}{2}
      \right|_{z=0}^{z=4} = 44 \cdot 8 = 352.
  \end{equation*}
\end{example*}

\subsection{Inegración en conjuntos que no son ortoedros}

No todos los cuerpos tienen forma de ortoedro (como puede uno darse
cuenta dejando de mirar el ordenador y mirando a una planta, por
ejemplo). La teoría de la integración sería inútil si solo pudiera
calcular masas de ladrillos y libros. En esta breve introducción se
tratará de manera superficial el caso de los conjuntos delimitados por
funciones en las direcciones de los ejes y funciones continuas. El
caso general de funciones continuas casi en todas partes no es más que
una formalización de algo completamente natural (la masa de una pieza
grande 
no depende de la pintura que la cubre).

Se parte de un conjunto \emph{acotado} 
$X$, cuya masa quiere calcularse y una función continua
$f:X\rightarrow \mathbb{R}$ que representa la densidad en cada punto
de $X$. Supóngase que $X$ cumple la siguientes propiedades:

\begin{itemize}
\item Existen $a,b$ tales que
  \begin{equation*}
    X \subset \left\{
      (x,y,z) : a \leq x \leq b
      \right\}.
    \end{equation*}
\item Existen dos funciones $m_{x}$ y $M_x$ que
  delimitan  $X$ en cada $x\in[a,b]$:
  \begin{equation*}
    X \subset \left\{
      (x,y,z) : a\leq x \leq b, m_x(y) \leq y \leq M_x(y)
      \right\}
    \end{equation*}
\item Existen dos funciones $n_{(x,y)}(z)$ y $N_{(x,y)}(z)$ que
  delimitan $X$ en cada $(x,y)$ que cumple $a\leq x\leq b$ y
  $m_x(y) \leq y \leq M_x(y)$. Pero además, resulta que $X$ es
  exactamente este conjunto:
  \begin{multline*}
    X = \\ \left\{
      (x,y,z) : a\leq x \leq b, m_x(y) \leq y \leq M_x(y),
      n_{(x,y)}(z) \leq z \leq N_{(x,y)}(z)
      \right\}
  \end{multline*}
\end{itemize}
En fin, que $X$ puede delimitarse dimensión a dimensión por capas cada
vez mayores. La filosofía del Principio de Fubini debería poder
aplicarse a este cuerpo (ir coordenada a coordenada calculando la suma
de las masas de cada punto) y, de hecho, eso es lo que ocurre:

\begin{example}
  Calculemos la masa de un elipsoide de densidad constante $\rho$ (que
  nos servirá para conocer su volumen, obviamente). La ecuación
  implícita de un elipsoide centrado en el origen y con ejes
  principales en los ejes coordenados es
  \begin{equation*}
    \frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}+\frac{z^2}{c^2} = 1.
  \end{equation*}
  donde $a,b$ y $c$ son las longitudes de los radios principales del
  elipsoide.

  Este conjunto está bien delimitado, pues puede describirse de la
  siguiente manera:
  \begin{itemize}
  \item La variable $z$ está entre $-c$ y $c$.
  \item Para cada $z$, la $y$ está entre $m(z)=-b\sqrt{1-z^2/c^2}$ y
    $M(z)=b\sqrt{1-z^2/c^2}$.
  \item Fijados $y$ y $z$, la $x$ varía entre
    \begin{equation*}
      n(z,y) = -a\sqrt{1-\frac{z^2}{c^2}-\frac{y^2}{b^2}}\,\,\,\mbox{y}\,\,\,
      N(z,y) = a\sqrt{1-\frac{z^2}{c^2}-\frac{y^2}{b^2}}.
    \end{equation*}
  \end{itemize}
  (sería interesante que el alumno hiciera un dibujo y comprobara este
  hecho). Se han elegido las variables en el orden $z,y,x$ para
  remarcar que tal orden es irrelevante.

  Por tanto, la masa del elipsoide $X$ de densidad constante $\rho$ viene
  dada por
  \begin{equation*}
    M = \int_X \rho =
    \bigintsss_{{-c}}^c\left(
      \bigintsss_{-b\sqrt{1-z^2/c^{2}}}^{b\sqrt{1-z^2/c^2}}\left(
        \bigintsss_{-a\sqrt{1-z^2/c^2-y^2/b^2}}^{a\sqrt{1-z^2/c^2-y^2/b^2}}
        \rho\,dx
        \right)\,dy
      \right)\, dz.
    \end{equation*}
  Más brevemente, habríamos podido escribir, con la notación de
    arriba,
    \begin{equation*}
      M =
      \int_{{-c}}^c\left(
        \int_{m(z)}^{M(z)}
        \left(
          \int_{n(z,y)}^{N(z,y)} \rho\,dx
          \right)\,dy
        \right)\,dz.
    \end{equation*}
  La constante $\rho$ sale fuera de la integral y
  la integral interna es (sorprendentemente la primera vez que se ve
  esto) muy sencilla, pues el integrando es $1$, así que el valor de
  la integral es la diferencia de los límites de integración (el
  superior menos el inferior). Como son iguales pero de signo
  distinto, queda el doble del superior:
  \begin{equation*}
    M = \rho \int_{-c}^c\left(
      \int_{-b\sqrt{1-z^2/c^{2}}}^{b\sqrt{1-z^2/c^{2}}}
      2a \sqrt{1-\frac{z^2}{c^2}-\frac{y^2}{b^2}}\,dy
    \right)\,dz.
  \end{equation*}
  La integral interna ahora es algo más interesante. Lo primero que se
  hace es 
  un cambio de variables lineal para que los límites sean razonables:
  \begin{equation*}
    y = b\sqrt{1-z^2/c^2} \tilde{y},\,\,dy = b\sqrt{1-z^2/c^2}d
    \tilde{y}.
  \end{equation*}
  que hace lo siguiente con el integrando:
  \begin{equation*}
    \sqrt{1-\frac{z^2}{c^2}-\frac{y^2}{b^2}} =
    \sqrt{1-\frac{z^2}{c^2}-\left(1-\frac{z^2}{c^2}\right)\tilde{y}^2}
    =
    \sqrt{\left(1-\frac{z^2}{c^2}\right)(1-\tilde{y}^2)}
  \end{equation*}
  y, teniendo en cuenta el valor de $dy$ calculado arriba, queda:
  Por tanto, la integral interior queda
  \begin{equation*}
    \bigintsss_{-1}^{1}
    2ab
    \left(1-\frac{z^2}{c^2}\right)\sqrt{1-\tilde{y}^2}\,d \tilde{y} =
    2ab\left(1-\frac{z^2}{c^2}\right)\bigintsss_{-1}^1 
    \sqrt{1-\tilde{y}^2}\, d\tilde{y}.
  \end{equation*}
  Esta última integral es (ha de saberse hacer, es una trigonométrica
  de las conocidas) $\pi/2$. Por tanto, para terminar se ha de
  calcular
  \begin{equation*}
    \bigintsss_{-c}^{c}
    \pi a b
    \left(1-\frac{z^2}{c^2}\right)\, dz = \frac{4}{3}\pi a b c.
  \end{equation*}
\end{example}

\section{Formalización de lo anterior}

A continuación se da una explicación detallada y (bastante, no del
todo) precisa de las ideas geométrico-físicas anteriores. El alumno
puede pasar por encima de toda esta sección (es decir, hasta el 
Teorema del Cambio de Variable) pero quizás pueda interesarle el
formalismo.

Para calcular vol\'umenes, \'area, masas,
temperaturas
medias, etc...
\emph{en general}, es imprescindible saber c\'omo se
calcula el caso m\'as particular de todos, el del ortoedro
(es decir, un cuerpo delimitado por ``planos'' paralelos
perpendiculares). En lugar de
hablar de ortoedros, utilizaremos el t\'ermino \emph{cubo},
abusando generosamente de la nomenclatura. Un
cubo en ${\mathbb R}^{n}$ (es casi la \'unica vez que
vamos a hablar tan en general) viene dado, por tanto, por una familia de $n$
vectores (que son los vectores de ``una esquina'', el resto del cuerpo
se calcula repitiendo estos vectores en cada extremo). Para imponer un
poco de rigor, se define
\begin{definition}
  Un cubo en ${\mathbb R}^{n}$ es el producto cartesiano de $n$
  intervalos semiabiertos por la derecha:
  \begin{equation*}
    Axs=[a_{1},b_{1})\times [a_{2},b_{2})\times\dots\times[a_{n},b_{n})
  \end{equation*}
  donde se sobreentiende que $b_{i}>a_{i}$ (los intervalos tienen los
  extremos bien colocados).
\end{definition}

As\'{\i} que es natural definir,
\begin{definition}\label{def:volumen-cubo}
  El volumen de un cubo $A=[a_{1},b_{1})\times
  [a_{2},b_{2})\times\dots\times[a_{n},b_{n}) $ es
  \begin{equation*}
    \vol(C)=(b_{1}-a_{1})\cdots(b_{n}-a_{n}).
  \end{equation*}
\end{definition}

En lo sucesivo vamos a necesitar hablar de conjuntos
\emph{irrelevantes}. En teor\'{\i}a de la integraci\'on, estos
conjuntos son los \emph{de contenido} $0$ y los \emph{de medida
  nula}. 

\begin{definition}\label{def:contenido-cero}
  Un subconjunto $C$ de ${\mathbb R}^{n}$ es \emph{de contenido} $0$
  \'o \emph{de contenido nulo}
  si para cualquier $\varepsilon > 0$ existe una colecci\'on
  $A_{1},\dots, A_{n}$ finita de
  cubos tal que
  \begin{equation*}
    C\subset A_{1}\cup\dots\cup A_{n} \mbox{ y }\sum_{i=1}^{n}\vol
    A_{i} < \varepsilon
  \end{equation*}
\end{definition}

Esos conjuntos son \emph{muy peque\~nos}, pero existe otra familia
m\'as interesante y general de conjuntos que tambi\'en son muy
peque\~nos:

\begin{definition}\label{def:medida-nula}
  Un subconjunto $C$ de ${\mathbb R}^{n}$ se dice \emph{de medida
    nula} \'o \emph{de medida} $0$ si para todo $\varepsilon>0$ existe
  una familia \emph{numerable} de cubos tal que
  \begin{equation*}
    C\subset A_{1}\cup\dots\cup A_{n}\cup \dots\,\mbox{ y }\,\sum_{i=1}^{\infty}\vol
    A_{i} < \varepsilon
  \end{equation*}
\end{definition}

Como se ve, todo conjunto de contenido cero tiene medida cero, pero no
al rev\'es (por ejemplo, un conjunto no acotado no tiene contenido
cero nunca, pero puede ser de medida cero).

\begin{theorem}\label{the:ceros-de-funciones-medida-cero}
  Si $f$ es una funci\'on racional en las coordenadas $x_1,\dots,
  x_n$, las funciones $exp(), \log()$ y las trigonom\'etricas y $f\not\equiv
  0$ (no es la funci\'on constantemente igual a cero)
  entonces el conjunto $f=0$ (los ceros de dicha funci\'on) es de
  medida nula.
\end{theorem}
Esto significa que ``cualquier'' conjunto definido razonablemente como
los ceros de una funci\'on no constantemente nula es de medida nula (y esto servir\'a para
poder integrar en un conjunto grande salvo en ``su borde'').

\subsection{Integrales en cubos}
Trabajamos ahora en ${\mathbb R}^{2}$ y ${\mathbb R}^{3}$, da
igual. Fijemos un cubo $C=[a_{1},b_{1})\times\cdots\times[a_{n},b_{n})$ (\'o
$C=[a_{1},b_{1})\times[a_{2},b_{2})$ si en ${\mathbb R}^{2}$). Est\'a
claro que si $f(x)=c$ es 
constante en $C$, su integral ha de ser (si se pretende que la
integral generalice el concepto de \emph{masa})
\begin{definition}\label{def:integral-constante-cubo}
  La \emph{integral de una funci\'on constante en un
    cubo} $C$ es el producto
  del valor de la funci\'on por el volumen del cubo.
  \begin{equation*}
    \int_{P} f = c\cdot\vol P = c\vol(C)=c(b_{1}-a_{1})\cdots(b_{n}-a_{n})
  \end{equation*}
  que no es m\'as que la idea de ``la masa es el volumen por la
  densidad'' trasladada a un modelo matem\'atico concreto.
\end{definition}

Ahora bien, si alguna propiedad tiene que cumplir la integral es que
la integral en un conjunto ha de dar lo mismo que la suma de las
integrales en una partici\'on. En concreto, si el cubo $C$ se
puede dividir en cubos $C_{1}, \dots, C_{r}$ y $f$ es una
funci\'on sobre $P$, ha de ser
\begin{equation*}
  \int_{P}f = \int_{C_{1}}f + \dots + \int_{C_{r}}f
\end{equation*}
(la masa no cambia si se corta el cuerpo). Esta propiedad es elemental
de probar para funciones constantes sobre cubos si la
subdivisi\'on se hace en cubos.

Pero para hablar con precisi\'on, necesitamos la definici\'on de
\emph{partici\'on}:
\begin{definition}\label{def:particion}
  Dado un conjunto $C$, una \emph{partici\'on de $C$} es una familia
  finita de conjuntos $C_{1},\dots,C_{n}$ tal que
  \begin{itemize}
  \item Llenan todo el conjunto $C$:
    \begin{equation*}
      C_{1}\cup\dots\cup C_{n}  
    \end{equation*}
  \item No se cortan entre s\'{\i}: para cualquier par $i,j$, se tiene que
    \begin{equation*}
      C_{i}\cap C_{j}=\emptyset.
    \end{equation*}
  \end{itemize}
\end{definition}
Esta definici\'on corresponde exactamente con la idea de ``trocear''
un conjunto en partes m\'as peque\~nas.

La definici\'on de funci\'on integrable en general sobre un cubo
no puede ser m\'as sencilla, igual que en una variable. Se consideran
subdivisiones del cubo en conjuntos cada vez m\'as peque\~nos, se
aproxima en cada uno de esos conjuntos por una constante ``superior''
e ``inferior'' y si tomando supremos e \'{\i}nfimos da lo mismo, la
funci\'on es integrable. Se supone que $P$ es un cubo:

\begin{definition}\label{def:funcion-positiva-integrable-cubo}
  Sea $C$ un cubo y $f:C\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on de valores no
  negativos y acotada. Sea $\mathcal{P}=C_{1},\dots,C_{n}$ una
  partici\'on de $C$ en
  cubos, y para cada $i$, sea $f_{i}=\inf_{x\in C_{i}}(f(x))$ y
  $f^{i}=\sup_{x\in C_{i}}(f(x))$. Se llaman \emph{suma inferior} y
  \emph{suma superior} a
  \begin{equation*}
    I_{\mathcal{P}}(f) = \sum_{i=1}^{n} f_{i}\cdot\vol C_{i},
    \,\,\,
    S_{\mathcal{P}}(f) = \sum_{i=1}^{n}f^{i}\cdot \vol C_{i}
  \end{equation*}
  las sumas de las integrales en cada peque\~no cubo. Se dice que
  $f$ es \emph{integrable en $C$} si
  \begin{equation*}
    I^{-}(f):=\sup_{\mathcal{P}}(I_{\mathcal{P}}(f)) =
    \inf_{\mathcal{P}}(S_{\mathcal{P}}(f))=:I^{+}(f)
  \end{equation*}
  Donde el supremo y el \'{\i}nfimo se toman en el ``conjunto de particiones
  de $P$ en cubos''. Los nombres $I^{+}$ e $I^{-}$ vienen de
  ``integral superior'' (por arriba) e ``integral inferior'' (por abajo).
\end{definition}
Igual, \emph{exactamente igual} que en ${\mathbb R}$. Lo \'unico que uno ha de
utilizar particiones en conjuntos m\'as complicados que segmentos
(cubos). 

La definici\'on que se acaba de dar es solo para funciones positivas, pero toda
funci\'on $f$ es diferencia de dos funciones positivas
$f=f_{+}-f_{-}$, donde
\begin{equation*}
  f_{+}(x) = max(f(x),0),\,\,f_{-}(x) = - min(f(x),0)
\end{equation*}
(esto es un artificio que simplifica las definiciones, nada m\'as, no
hay que preocuparse por ello).
\begin{definition}\label{def:funcion-integrable-ortoedro}
  Si $C$ es un cubo en ${\mathbb R}^{n}$, decimos que una funci\'on
  acotada $f:C\rightarrow {\mathbb R}$ es \emph{integrable} en $C$ 
  si tanto $f_{+}$ como $f_{-}$ son integrables en
  $C$. Se define \emph{la integral de $f$ en $C$} como
  \begin{equation*}
    \int_{C}f = \int_{C} f_{+} - \int_{C} f_{-}
  \end{equation*}
  (es decir, \emph{el \'area total es el \'area por encima del eje
    menos el \'area por debajo}, como se dir\'{\i}a en una
  variable). Si estuvi\'eramos calculando temperaturas en una
  l\'amina, dir\'{\i}amos que las temperaturas por encima de $0$ suman
  y las por debajo de $0$ restan.
\end{definition}
En este punto se plantean dos cuestiones:
\begin{itemize}
\item ?`Qu\'e pasa si el conjunto de integraci\'on no es un cubo?
\item ?`C\'omo se \emph{calcula} la integral?
\end{itemize}
La primera pregunta es relativamente f\'acil de responder, la
respuesta a la segunda pregunta se llama \emph{Teorema de Fubini}.

\subsection{Conjuntos que no son cubos}
Todo conjunto \emph{acotado} est\'a incluido en un (y en muchos)
cubo. Supongamos que se nos da un conjunto $A$ acotado de ${\mathbb R}^{2}$
\'o ${\mathbb R}^{3}$ y una funci\'on en $A$ $f:A\rightarrow {\mathbb R}$. Es
l\'ogico preguntarse qu\'e significado ``formal'' puede tener la
``integral de $f$ en $A$''. Al fin y al cabo, la forma de una l\'amina
no tiene por qu\'e ser rectangular, o podemos tener que saber calcular
la masa de una esfera conociendo las densidades, por ejemplo. Lo m\'as
sencillo desde el punto de vista te\'orico es definir las ``funciones
indicador''. 
\begin{definition}\label{def:funcion-indicador}
  Dado un conjunto cualquiera $A$ de ${\mathbb R}^{2}$ \'o ${\mathbb
    R}^{3}$, la \emph{funci\'on indicador} (o \emph{funci\'on
    caracter\'{\i}sitca}) de $A$ es la funci\'on que
  vale $0$ fuera de $A$ y $1$ en $A$:
  \begin{equation*}
    \chi_{A}(x)=
    \left\{
      \begin{array}{l}
        0 \mbox{ si }x\not\in A\\
        1 \mbox{ si }x\in A
      \end{array}
    \right.
  \end{equation*}
\end{definition}
Supongamos ahora un conjunto acotado $A$ y un cubo $C$ que lo
incluye. Diremos que $A$ es \emph{medible} si la funci\'on indicador
$\chi_{A}$ es integrable en $C$ (est\'a claro que esta definici\'on no
depende de $C$). En realidad, esta noci\'on es demasiado te\'orica
para nosotros, pues vamos a trabajar siempre con conjuntos delimitados
por ecuaciones algebraicas o a lo sumo anal\'{\i}ticas, que son
siempre medibles. Ahora la definici\'on de integral en $A$ es
sencilla:
\begin{definition}\label{def:integral-en-conjunto-medible}
  Dado un conjunto acotado y medible $A$ y una funci\'on acotada
  $f:A\rightarrow {\mathbb R}$, diremos que $f$ es \emph{integrable en
  $A$} si para cualquier cubo $C$ que incluya a $A$, la funci\'on
\begin{equation*}
  \tilde{f}(x) = \left\{
    \begin{array}{ll}
      0 \mbox{ si } x\not\in A\\
      f(x) \mbox{ si }x\in A
    \end{array}
  \right.
\end{equation*}
es integrable. En ese caso, se define
\begin{equation*}
  \int_{A}f = \int_{C}\tilde{f}
\end{equation*}
Esta definici\'on no depende del cubo $C$ que incluya a $A$. Se define, en concreto, el
\emph{volumen} de $A$ como la integral de la funci\'on constante $1$
sobre $A$:
\begin{equation}\label{def:volumen-conjunto-medible}
  \vol(A) = \int_{A}1.
\end{equation}
\end{definition}
Lo que se ha hecho es ``desplazar el problema''. Para definir la
integral en un conjunto arbitrario, se ha generado una funci\'on que
solo sirve de herramienta t\'ecnica, pero que permite dar una
definici\'on coherente con las herramientas que se pose\'{\i}an. Ahora
que sabemos \emph{qu\'e es una integral en un conjunto arbitrario}
(acotado y medible, eso s\'{\i}), nos falta saber \emph{c\'omo se
  calcula}.

Como mera nota, pues nuestro curso solo tratar\'a conjuntos ``m\'as
bien regulares'', enunciamos el resultado siguiente:
\begin{theorem}\label{the:conjunto-medible-borde-nulo}
  Un conjunto acotado $A$ es medible si y solo si su borde es de
  medida nula.
\end{theorem}
Donde el \emph{borde de $A$} es el conjunto de puntos para los que cualquier
cualquier bola centrada en ellos tiene puntos de $A$ y puntos que no
son de $A$.


\subsection{Propiedades elementales}
Antes de seguir con el teorema de Fubini, conviene enunciar las
propiedades m\'as elementales de la integraci\'on, que se usan
sin explicaci\'on ubicuamente. Primero, la linealidad:
\begin{theorem}\label{the:linealidad-integral}
Si $f$ y $g$ son funciones integrables en un conjunto acotado medible
$A$, y $\lambda\in{\mathbb R}$ es un escalar, entonces
\begin{flalign*}
  \int_{A}(f+g) = \int_{A}f + \int_{A}g\\
  \int_{A}\lambda f = \lambda\int_{A}f
\end{flalign*}
\end{theorem}

La integraci\'on ``conserva el orden'' (si la gr\'afica de una
funci\'on est\'a por encima de otra, entonces la integral de la
primera es mayor que la de la segunda): si un cuerpo tiene menor
densidad en cada punto que otro de la misma forma, entonces la masa
del primero es menor que la del segundo:
\begin{theorem}\label{the:integracion-conserva-orden}
  Si $f$ y $g$ son funciones integrables en el conjunto acotado
  medible $A$ y $g(x)\leq f(x)$ para todo $x\in A$, entonces
  \begin{equation*}
    \int_{A}g \leq \int_{A}f
  \end{equation*}
  Como consecuencia,
  \begin{equation*}
    \left|\int_{A}f\right| \leq \int_{A}\vert f\vert
  \end{equation*}
\end{theorem}



La integral es \emph{aditiva} respecto del conjunto de integraci\'on:
\begin{theorem}\label{the:integracion-union-disjunta}
  Si $A$ y $B$ son conjuntos disjuntos medibles (con lo que $A\cup B$
  es medible) y $f:A\cup B\rightarrow
  {\mathbb R}$ es integrable entonces
  \begin{equation*}
    \int_{A\cup B}f = \int_{A}f + \int_{B}f
  \end{equation*}
\end{theorem}

Finalmente, los conjuntos de contenido cero no cambian el valor de la
integral, as\'{\i} que uno puede siempre obviar los conjuntos de
contenido cero que aparezcan en sus problemas:
\begin{theorem}\label{the:conjunto-nulo-integral-nul}
  Si $A$ es un conjunto acotado medible, $f$ es una funci\'on
  integrable en $A$ y $B\subset A$ es un conjunto de contenido cero,
  entonces
  \begin{equation*}
    \int_{A}f = \int_{A\setminus B}f
  \end{equation*}
  o, lo que es lo mismo, si $B$ es un conjunto de contenido cero
  cualquiera y $f$ es cualquier funci\'on integrable,
  \begin{equation*}
    \int_{B}f = 0
  \end{equation*}
\end{theorem}

Por cierto, la teor\'{\i}a de la integraci\'on que estamos presentando
es la que hace Spivak en su libro de ``C\'alculo en Variedades'',
\emph{muy}
simplificada para exponerla sin demasiado aparataje. Sus \emph{rect\'angulos} son
nuestros \emph{cubos}.\margin{Falta hablar de integrales salvo
  conjuntos nulos...}



\subsection{C\'alculo de integrales. El teorema de Fubini} 
Como dijimos arriba y todo el mundo sabe, las \'unicas integrales que
sabemos calcular de verdad ``en general'' son las de una variable
(pues es el \'unico lugar en que tiene sentido la noci\'on de
``primitiva de una funci\'on''). El teorema de Fubini es la
herramienta que nos permite reducir el problema de c\'alculo de
integrales en dimensiones superiores a dimensi\'on $1$.

La imagen mental del teorema de Fubini se corresponde con la idea de
\emph{integrar variable a variable}, o dicho de otro modo,
dimensi\'on a dimensi\'on\margin{Dibujo cl\'asico de Fubini}.

En general, no integraremos funciones \emph{sobre cubos}, pero tal
y como hemos definido la integral de una funci\'on sobre un conjunto
acotado medible (definici\'on \ref{def:integral-en-conjunto-medible}),
nos es suficiente enunciar el teorema de Fubini en cubos y
\emph{trasladarlo} a conjuntos acotados arbitrarios utilizando la
funci\'on caracter\'{\i}stica.

Lo enunciamos en dos, tres y $n$ variables para tranquilidad del
lector.
\subsubsection{El teorema de Fubini en dos variables}

\begin{theorem*}[Teorema de Fubini, 2 variables]
  Sea $P=[a,b)\times[c,d)$ un cubo (rect\'angulo) en ${\mathbb R}^{2}$,
  donde las variables son $(x,y)$ y sea $f:[a,b)\times[c,d)\rightarrow
  {\mathbb R}$ una funci\'on acotada. Para cada $x\in[a,b)$, sea
  $g_{x}:[c,d)\rightarrow {\mathbb R}$ la funci\'on
  \begin{equation*}
    g_{x}(y) = f(x,y).
  \end{equation*}
  Definimos $I^{+}(x) = I^{+}(g_{x})$ e $I^{-}(x) = I^{-}(g_{x})$ (la
  integral superior e inferior de $g_{x}$). Entonces las funciones
  $I^{+}(x)$ e $I^{-}(x)$ son integrables y
  \begin{equation*}
    \int_{P}f = \int_{[a,b)}I^{+}(x) = \int_{[a,b)}I^{-}(x)
  \end{equation*}
  es decir, la integral existe y es igual a la iteraci\'on de las
  integrales superiores \'o inferiores.
\end{theorem*}
El teorema de Fubini es lo que permite que escribamos\footnote{Aunque
  \emph{no es esto exactamente} lo que hemos demostrado. La escritura
  como integral iterada tiene sentido porque las funciones tienen
  sentido \emph{salvo en un conjunto de contenido cero} y estos son
  irrelevantes a la hora de integrar. Pero puesto que en este curso
  las funciones ser\'an todas continuas (y de hecho diferenciables)
  salvo en conjuntos de contenido cero, abusaremos de ahora en adelante
  de la notaci\'on.}
  \begin{equation*}
    \int_{P}f = \int_{a}^{b}\left(\int_{c}^{d}g(x,y)dy\right)dx.
  \end{equation*}
Por la misma regla de tres, se tiene que
\begin{equation*}
  \int_{P}f = \int_{c}^{d}\left(\int_{a}^{b}g(x,y)dx\right)dy
\end{equation*}
Para conjuntos medibles en general, no hay m\'as que, como arriba,
considerar un rect\'angulo suficientemente grande que los incluya y
hacer la integral de la funci\'on caracter\'{\i}stica por la funci\'on
inicial. De todos modos, si el conjunto es lo suficientemente
c\'omodo, se pueden escribir las cosas m\'as cl\'asicamente.

\subsubsection{Regiones planas ``bien'' delimitadas}
Diremos que un conjunto acotado $A\subset {\mathbb R}^{2}$ est\'a ``bien
delimitado'' verticalmente si existe un intervalo $[a,b)$ y funciones
$m(x), M(x)$ continuas\footnote{Salvo en un conjunto de contenido cero,
  pero esto es irrelevante.} tales que el punto $(x,y)$ pertenece a
$A$ si y solo si $a\leq x <b$ y $m(x)\leq y < M(x)$. Las funciones
$m(x)$ y $M(x)$ se llamar\'an ``borde inferior'' y ``borde superior''
de $A$\margin{Ejemplo}.

\label{def:conjunto-bien-delimitado}Diremos que un conjunto acotado $A\subset{\mathbb R}^{2}$ est\'a
``bien delimitado'' horizontalmente si pasa lo mismo pero respecto de
la segunda coordenada: existe un intervalo $[c,d)$ y funciones $m(y),
M(y)$ continuas\footnote{Mismo comentario que antes} tales que el
punto $(x,y)$ pertenece a $A$ si y solo si $c\leq y<d$ y $m(y)\leq x <
M(y)$. Las funciones $m(y)$  y $M(y)$ se llamar\'an, por razones
obvias, ``borde izquierdo'' y ``borde derecho'' de $A$\margin{Ejemplo}.

Est\'a claro que puede haber conjuntos ``bien delimitados'' 
vertical y horizontalmente \emph{a la vez}. Por ejemplo, un disco, un
ortoedro\dots Cualquier conjunto convexo\footnote{Aunque no hemos definido
  conjunto convexo, claro} est\'a bien delimitado
horizontal y verticalmente\margin{Falta definici\'on}.

En el libro de referencia, estos conjuntos se llaman ``de tipo I'' y
``de tipo II'', pero prefiero una nomenclatura m\'as castellana.

En estos conjuntos se puede integrar una funci\'on poniendo
l\'{\i}mites de integraci\'on variables.

\begin{theorem}\label{the:integracion-conjunto-bien-delimitado-vertical}
  Sea $A\subset {\mathbb R}^{2}$ un conjunto acotado medible tal que
  $A\subset[a,b)\times[c,d)$. Si $A$ est\'a bien delimitado verticalmente y
  $m(x)$ y $M(x)$ son sus bordes inferior y superior y $f:A\rightarrow
  {\mathbb R}$ es una funci\'on integrable en $A$, entonces
  \begin{equation*}
    \int_{A}f = \int_{a}^{b}\left(\int_{m(x)}^{M(x)}f(x,y)dy\right)dx
  \end{equation*}
\end{theorem}

Lo an\'alogo ocurre en regiones bien delimitadas horizontalmente,
cambiando el orden de integraci\'on:
\begin{theorem}\label{the:integracion-conjunto-bien-delimitado-horizontal}
  Sea $A\subset {\mathbb R}^{2}$ un conjunto medible tal que
  $A\subset[a,b)\times[c,d)$. Si $A$ est\'a bien delimitado horizontalmente y
  $m(y)$ y $M(y)$ son sus bordes izquierdo y derecho y $f:A\rightarrow
  {\mathbb R}$ es una funci\'on integrable en $A$, entonces
  \begin{equation*}
    \int_{A}f = \int_{c}^{d}\left(\int_{m(y)}^{M(y)}f(x,y)dx\right)dy
  \end{equation*}
\end{theorem}

\subsubsection{El teorema de Fubini en tres variables}

En ${\mathbb R}^{3}$ nos limitamos a dar enunciar el resultado para el
orden de integraci\'on $z,y,x$, remarcando que en todas las
aplicaciones de este curso \emph{el orden en que
  se integra es irrelevante}.

\begin{theorem}\label{the:integracion-iterada-dim-3}
  Sea $A\subset[a,b)\times[c,d)\times[e,f)$ un conjunto acotado me\-di\-ble y
  $g:A\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on acotada integrable. Supongamos
  que existen funciones $m(x),n(x)$ y $u(x,y),v(x,y)$ tales que
  $(x,y,z)\in A$ si y solo si $a\leq x <b$, $m(x)\leq y < n(x)$ y
  $u(x,y) \leq z < v(x,y)$. Entonces\footnote{Estamos una vez m\'as
    abusando de la notaci\'on, pero este enunciado es el que
    utilizaremos.}
  \begin{equation*}
    \int_{A}g =
    \int_{a}^{b}\left(
      \int_{m(x)}^{n(x)}\left(
        \int_{u(x,y)}^{v(x,y)}g(x,y,z)\,dz
        \right)dy
      \right)dx
  \end{equation*}
\end{theorem}
N\'otese que, aunque lo que ``primero se vea'' sea $dx$, lo que
primero se integra es la variable $z$, luego la $y$ y luego la $x$ en
el enunciado del teorema.

Un conjunto $A$ que cumpla las condiciones del teorema lo llamaremos
\emph{bien delimitado}. Si un conjunto no cumple esas condiciones, lo
m\'as probable es que se pueda poner como uni\'on disjunta de
conjuntos bien delimitados. Si no se puede, entonces hay que echar
cuentas detalladamente.

\begin{example}
  La esfera, los cubos, los cilindros, los elipsoides, todos ellos
 est\'an bien delimitados.
\end{example}

\subsubsection{El teorema de Fubini en general}
El resultado general conocido como Teorema de Fubini no es tan claro
de enunciar. Nos limitamos a hacerlo para cubos:
\begin{theorem}
  Sea $f:C\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on acotada e integrable
  de ${\mathbb R}^n$ 
  definida en un cubo $C=[a_1,b_1)\times \dots \times [a_n,b_n)$. Se
  tiene que para cada $d=(d_1,d_2,\dots,d_{n-1}),$ la funci\'on
  $f(d,x)$ es integrable en $[a_n,b_{n})$ y adem\'as\footnote{Esto
    significa tambi\'en que todo la funci\'on que aparece a la
    izquierda en el integrando es tambi\'en integrable en $D$ pero no
    se dan los detalles.}:
  \begin{equation*}
    \int_C f = \int_D\left(
               \int_{a_n}^{b_n} f(d_1,\dots,d_{n-1},x_n)\,dx_n
               \right),
  \end{equation*}
  donde $D$ es el cubo $[a_1,b_1)\times \dots
  \times [a_{n-1},b_{n-1})$, que es de dimensi\'on $n-1$.
\end{theorem}

\section{El teorema del cambio de variable}
Haber reducido el problema de integraci\'on en varias variables a la
integraci\'on iterada en una variable es mucho, pero no es suficiente
para la mayor\'{\i}a de las aplicaciones. En una
variable se puede facilitar la integraci\'on con una
reparametrizaci\'on (el m\'etodo de cambio de variable), hasta el
punto de que hay integrales que solo se pueden calcular por este
m\'etodo. En varias variables ocurre exactamente igual. El enunciado
del teorema equivalente es bastante m\'as complejo que en una
variable, pero el resultado es \emph{moralmente} el mismo, si se
entiende bien lo que se hace tanto en una como en varias variables.

\subsection{Aplicaciones diferenciables $1-1$}
El concepto clave en este contexto es el de aplicaci\'on $1-1$
diferenciable. Para hablar de cambios de variable es necesario
tambi\'en el
concepto de \emph{conjunto abierto}, definido supuestamente en la
asignatura de C\'alculo.

\begin{definition}\label{def:aplicacion-1-1-diferenciable}
  Diremos que una aplicaci\'on $\varphi: A\rightarrow B$ entre dos
  abiertos de ${\mathbb R}^{n}$ es una
  \emph{aplicaci\'on $1-1$ diferenciable} si es una biyecci\'on (es
  inyectiva y sobreyectiva) y tiene derivadas parciales en todos los
  puntos, \emph{salvo quiz\'a en un conjunto de contenido cero}.
\end{definition}

% Es decir, el conjunto de puntos donde \emph{el jacobiano\footnote{De
%     ahora en adelante, el \emph{jacobiano} designar\'a el
%     \emph{determinante de la matriz jacobiana de una aplicaci\'on diferenciable.}}} de la
% aplicaci\'on se anula es de contenido cero (muy peque\~no).

Pr\'acticamente todas las aplicaciones que conocemos tienen derivadas
parciales en todos los puntos donde est\'an definidas. Adem\'as, si
una aplicaci\'on entre dos abiertos de ${\mathbb R}^{2}$ es $1-1$ y
tiene derivadas parciales, entonces su jacobiano solo puede ser nulo
en un conjunto de medida nula (esto pasa en ${\mathbb R}^{3}$ y en
cualquier dimensi\'on, se llama \emph{Teorema de Sard}). Esta
propiedad es importante como luego se ver\'a.

Es decir, lo dif\'{\i}cil en la definici\'on, a la hora de trabajar,
es conseguir 
que la aplicaci\'on sea $1-1$ (inyectiva y sobreyectiva).

% La condici\'on sobre el conjunto de contenido cero tambi\'en es
% importante, pues hay muchas aplicaciones que mandan un abierto en
% otro biyectivamente pero que admiten derivadas parciales en todo el
% abierto inical salvo ``unos pocos puntos''\margin{Ejemplo radio $\rho$ y $\rho^{3}$... interesante}.
% Un ejemplo sencillo es
% el de un c\'{\i}rculo de radio $\rho$ y uno de radio $\rho^{3}$. El
% primero viene definido por
% \begin{equation*}
%   D_{\rho}=\left\{
%       (x,y)\,\vert\, x^{2}+y^{2}<\rho
%     \right\}
% \end{equation*}
% y el segundo por
% \begin{equation*}
%   D_{\rho^{3}}=\left\{
%       (u,v)\,\vert\, u^{2}+v^{2}<\rho^{3}
%     \right\}
% \end{equation*}
% Se puede establecer una biyecci\'on\footnote{N\'otese que estamos
%   trabajando sobre los n\'umeros \emph{reales}.} obvia
% $(u,v)=\varphi(x,y)=(x^{3},y^{3})$. El jacobiano es
% \begin{equation*}
%   J(\varphi)=\det
%   \begin{pmatrix}
%     3x^{2} & 0 \\
%     0 & 3y^{2}
%   \end{pmatrix}
% \end{equation*}
% que, como se ve, solo se anula en los ejes $x=0$ e $y=0$, que forman
% un conjunto de medida nula.

Una manera visual de imaginar una aplicaci\'on $1-1$ diferenciable es
pensar el abierto $A$ como un s\'olido (en el plano, una l\'amina) y
el abierto $B$ como una deformaci\'on \emph{suave} de dicho s\'olido:
estirar, doblar, comprimir, pero no romper. El que sea diferenciable
\emph{salvo en un conjunto de contenido cero} quiere decir que se permite
que la deformaci\'on genere \emph{esquinas}, pero ``no
demasiadas''. En realidad, como el jacobiano es distinto de cero casi
siempre, habr\'a pocas esquinas en todos los casos que nos
encontremos. 

Esta imagen visual es buena porque nos da incluso una idea del
resultado.

\subsection{Idea}
En una variable, el teorema del cambio de variable dice que si
$g:[a,b]\rightarrow [c,d]$ es diferenciable y $h:[c,d]\rightarrow
{\mathbb R}$ es integrable, entonces
\begin{equation*}
  \int_{c}^{d}h(x)\,dx = \int_{a}^{b}h(g(t))g'(t)\,dt
\end{equation*}

Supongamos por un momento que $g$ tiene signo constante positivo (es
decir, consiste en \emph{estirar \'o encoger}, pero no cambiar de
orientaci\'on ni ir hacia atr\'as).

Entendamos $h(x)$ como una \emph{densidad} sobre una varilla de
extremos $c$ y $d$. La integral de la izquierda es la masa de la varilla
(visualmente, se calcula la masa de un ``elemento muy peque\~no'',
calculando densidad por longitud, $h(x)dx$ y se suman todas estas
masas, que es lo que hace la operaci\'on $\int_{c}^{d}$).

La aplicaci\'on $g$ es una transformaci\'on que convierte la varilla
$[a,b]$ en la $[c,d]$. La imagen mental correcta es que la
varilla $[a,b]$ se estira por unos sitios y se encoge por otros. El
hecho de que $g$ tenga signo constante solo significa que ``no se
dobla hacia atr\'as''. La varilla se estira o se encoge
en cada punto seg\'un indica la derivada de $g$ (si la derivada es
mayor que $1$, se ``estira'', si es menor que $1$, se encoge).

Ahora nos gustar\'{\i}a calcular la masa de la varilla $[a,b]$, que es
la misma masa que la de $[c,d]$, pero con otra distribuci\'on de
densidades, que proviene de esa operaci\'on de estirado/encogido.

Tomemos un trozo muy peque\~no de la varilla inicial, cerca del punto
$x_{0}\in[c,d]$. Este peque\~no segmento, que tiene longitud $dx$, tiene masa es
$h(x_{0})\,dx$. El punto $x_0$ corresponder\'a a uno de la varilla deformada
$t_{0}\in[a,b]$ (es decir, $g(t_{0})=x_{0}$).

Ahora bien, la longitud \emph{peque\~na} $dx$ corresponde a una
longitud $g'(t_{0})dt$, pues un segmento peque\~no se transforma, por
una aplicaci\'on, en un segmento dilatado tanto como indique la
derivada. Por tanto, en el punto $t_{0}$, la masa total que hay
acumulada es el producto de ``la densidad retrotra\'{\i}da''
$h(g(t_{0}))$ por la longitud equivalente a $dx$, que es
$g'(t_{0})dt$ (pues, si se tiene que $x=g(t)$, entonces
$dx=g^{\prime}(t)dt$), 
as\'{\i} pues, la ``masa'' en $t_{0}$ es
$h(g(t_{0}))g'(t_{0})\,dt$. 

Como la unidad diferencial de longitud en $[a,b]$ es $dt$, resulta que
\emph{la densidad en $t_{0}$ es $h(g(t_{0}))g'(t_{0})$}. Si ahora
calculamos la masa en la varilla $[a,b]$ seg\'un la f\'ormula ``suma de
las densidades
por longitudes diferenciales'', queda
\begin{equation*}
  \int_{a}^{b}h(g(t))g'(t)\,dt
\end{equation*}
y como \emph{la masa no se crea ni se destruye} por una dilataci\'on,
ha de ser igual a la masa de la varilla $[c,d]$:
\begin{equation*}
  \int_{c}^{d}h(x)\,dx = \int_{a}^{b}h(g(t))g'(t)\,dt  
\end{equation*}

Cambiemos de dimensi\'on por un momento.

Tomemos una l\'amina plana, que llamamos $L$, de tama\~no $1\times 1$,
cuya densidad se desconoce. Se le somete a una deformaci\'on t\'ermica lineal
$\varphi$, que la convierte en otra l\'amina plana pero ya no
cuadrada, sino que forma un paralelogramo delimitado por los vectores
$B=(x_{1},y_{1})$ y $D=(x_{2},y_{2})$, como en la
figura \ref{fig:area-paralelogramo}. Por un procedimiento extra\~no, se puede
calcular la densidad de esta nueva l\'amina y se sabe que es
$\rho'$. ?`Cu\'al es la densidad original de la l\'amina unidad, si se
sabe que es constante, $\rho$? \emph{?`Est\'a claro que la densidad no es la
  misma? ?`por qu\'e?}

No hay m\'as que calcular la masa de la l\'amina deformada. Un
sencillo razonamiento geom\'etrico muestra que, si $v_{1}=(x_{1},y_{1})$ y
$v_{2}=(x_{2},y_{2})$, entonces el \'area es 
\begin{equation*}
  \mbox{\'area} = \vert x_{1}y_{2} - x_{2}y_{1} \vert. = \vert \det
  \begin{pmatrix}
    x_{1} & x_{2} \\
    y_{1} & y_{2}
  \end{pmatrix}
  \vert
\end{equation*}
El valor absoluto se
toma porque estamos calculando \'areas (que no son negativas). 

Esto puede parecer misterioso (el determinante es una operaci\'on
demasiado complicada y sin ra\'{\i}ces cuadradas como para que la
altura \'o el \'angulo aparezcan a partir de \'el), pero es sencillo
(y ser\'{\i}a bueno que cada uno hiciera el ejercicio) comprobar que
es cierto para dimensiones $2$ y $3$. 
% De hecho, si alguien sabe lo que
% es  una isometr\'{\i}a y una m\'etrica en un espacio vectorial, la
% definici\'on de arriba no es m\'as que una consecuencia natural de la propiedad
% $\det AB = \det A \det B$, de que el determinante de una
% isometr\'{\i}a es $1$ y de que el volumen de un ortoedro es el
% producto de las longitudes de los lados.

\begin{figure}[h]
  \centering
\ifgraphs{
  \begin{tikzpicture}
    \draw[->] (-0.5,0) -- (6,0) node[above]{$x$};
    \draw[->] (0,-0.5) -- (0,5) node[left]{$y$};
    \draw[red,pattern=north east lines, pattern color=red] 
    (0,0) -- (2,3) -- 
    (5,3)node[right,color=gray]{$C'$} -- 
    (3,0)node[right,below,color=gray]{$D'$} -- (0,0);
    \draw[red,pattern=north west lines, pattern color=yellow] 
    (0,0) -- (3,1) --  
    (2.3333,0)node[below,color=gray]{$A'$} -- (0,0);
    \draw[line width=1pt] (3,1) -- (5,4);
    \draw[red,pattern=north west lines, pattern color=yellow] (2,3) -- (5,4) -- 
    (4.3333,3)node[left,above,gray]{$B'$} -- 
    (2,3);
    \draw[blue,dashed](0,1) -- (3,1);
%    \draw[blue,dashed](2,3) -- (2,0);
    \draw[blue,pattern=dots, pattern color= blue]
    (0,0) -- (0,1)node[left,gray]{$P$} --
    (2,4)node[above,gray]{$Q$} -- (2,3) -- (0,0);
    \draw[line width=1pt] (0,0) node[left,below]{$A$\hspace*{9pt}} --
    (2,3) -- 
    (5,4)node[above]{$C$} --
    (3,1)node[above]{$D$\hspace*{3pt}} -- 
    (0,0);
    \draw[white] (2.2,3.1)node[above,black]{$B$};
  \end{tikzpicture}
}
  \caption{\'Area de un paralelogramo}
  \label{fig:area-paralelogramo}
\end{figure}

Si $D=(x_{1},y_{1})$ y $B=(x_{2},y_{2})$, el \'area del paralelogramo
$ABCD$ de la figura~\ref{fig:area-paralelogramo} es el \'area del paralelogramo 
$ABC'D'$ menos el \'area del $A'B'C'D'$ (como se ve, los tri\'angulos
con rayado amarillo son iguales). Con argumentos de semejanza
de tri\'angulos (hay muchas li\'{\i}neas paralelas y muchos \'angulos
iguales en el dibujo) se comprueba que el \'area de $A'B'C'D'$ es la
misma que la de $APQB$, que es (f\'acil) $x_{2}y_{1}$. As\'{\i} que,
el \'area de $ABCD$ es $x_{1}y_{2}-x_{2}y_{1}$.

As\'{\i} pues, la masa
de la l\'amina es
\begin{equation*}
  M = \rho' \vert x_{1}y_{2} - x_{2}y_{1}\vert = \int_{L^{\prime}}\rho\,dx\,dy
\end{equation*}
Esa masa es, claro, la misma que la de la l\'amina sin deformar:
\begin{equation*}
  M = \int_{L}\rho \,du\, dv
\end{equation*}
y, como el cuadrado unidad tiene \'area $1$, resulta que la densidad
original ha de ser
\begin{equation*}
  \rho = \rho'\vert x_{1}y_{2}-x_{2}y_{1}\vert
\end{equation*}
sustituyendo en la f\'ormula de la masa, nos queda (n\'otese el cambio
de conjunto de integraci\'on y de variables):
\begin{equation*}
  M = \int_{L^{\prime}}\rho'\,dx\,dy = \int_{L}\rho'\vert x_{1}y_{2}-x_{2}y_{1}\vert\,du\,dv
\end{equation*}
pero la expresi\'on del valor absoluto es
\begin{equation*}
  \vert x_{1}y_{2}-x_{2}y_{1}\vert =\vert \det\left(
    \begin{matrix}
      x_{1} & y_{1}\\
      x_{2} & y_{2}
    \end{matrix}
  \right)\vert = \vert \det(\jac(\varphi))\vert
\end{equation*}
con lo que tenemos
\begin{equation*}
  \int_{L^{\prime}}\rho'\,dx\,dy = \int_{L}\rho'\vert \det(\jac(\varphi))\vert\,du\,dv
\end{equation*}
La \'unica diferencia entre esta f\'ormula y la de dimensi\'on $1$ que
expresamos arriba es que en dimensi\'on $1$ no hace falta el valor
absoluto \emph{porque ya incluimos el signo al cambiar los
  extremos de la integral} (una integral entre $x$ e $y$ es opuesta a
una integral entre $y$ y $x$).

El razonamiento en cualquier dimensi\'on es el mismo. Lo \'unico
que hay que saber es que el volumen de un paralelep\'{\i}pedo es el
valor absoluto del
determinante de los vectores
que lo forman.
\begin{theorem}\label{the:volumen-paralelepipedo}
  Dado un paralele\'{\i}pedo $V$ delimitado por los vectores
  $v_{1},\dots,v_{n}$ en ${\mathbb R}^{n}$, 
  el volumen de $V$ es el valor absoluto del determinante de la matriz
  formada por los vectores expresados en la base est\'andar.
\end{theorem}

Si en vez de una aplicaci\'on lineal se tiene una deformaci\'on
cualquiera, $(x,y)=\varphi(u,v)$, lo que se hace es recurrir a la idea
de integral como ``suma de masas de elementos diferenciales''.

Supongamos que $\varphi:A\rightarrow B$ es una aplicaci\'on $1-1$
diferenciable entre dos abiertos de ${\mathbb R}^{2}$, cuyo jacobiano
tiene determinante de signo constante (y se anula como mucho en un
conjunto de contenido cero). Sea $h:B\rightarrow {\mathbb R}$ una
funci\'on integrable (una \emph{densidad} \'o una \emph{densidad de
  carga}, por ejemplo). 

Por pura f\'{\i}sica, puesto que el cuerpo es el mismo salvo que
sometido a un cambio ``mec\'anico'', ni la masa ni la carga total
cambian. As\'{\i} que
\begin{equation*}
  \int_{B}h(x,y)\,dx\,dy = \int_{A}\tilde{h}(u,v)\,du\,dv
\end{equation*}
donde $\tilde{h}(u,v)$ es la \emph{densidad} \'o \emph{densidad de
  carga} original, en $A$.

Mirando infinitesimalmente en un punto $(u_{0},v_{0})$ de $A$, tenemos
una situaci\'on an\'aloga a la de la deformaci\'on lineal (esa es la
definici\'on de la matriz jacobiana, la aplicaci\'on lineal que mejor
aproxima a la funci\'on):
\begin{equation*}
  \begin{matrix}
    \displaystyle dx = \frac{\partial \varphi_{1}}{\partial u}du + \frac{\partial
      \varphi_{1}}{\partial v}dv\\[10pt]
    \displaystyle dy = \frac{\partial \varphi_{2}}{\partial u}du + \frac{\partial
      \varphi_{2}}{\partial v}dv
  \end{matrix}
\end{equation*}
que significa que ``un paralelogramo de dimensiones $(du,dv)$
se transforma en uno de dimensiones $\jac(\varphi)\cdot(du,dv)$''. Por
tanto, la \emph{densidad} $\tilde{h}(u,v)$ en un paralelogramo de dimensiones $(du,dv)$
es
\begin{equation*}
  \tilde{h}(u,v) = h(\varphi(u,v))\,\vert \det(\jac(\varphi))\vert
\end{equation*}
con lo que la igualdad de integrales (de \emph{masas o cargas}) queda
\begin{equation*}
  \int_{B}h(x,y)\,dx\,dy =
  \int_{A}h(\varphi(u,v))\,\vert\det(\jac(\varphi))\vert \,du\,dv
\end{equation*}
que es exactamente la f\'ormula del teorema de cambio de variable.

\subsection{Enunciado y ejemplos}
El enunciado preciso del teorema de cambio de variable es, dados dos
abiertos acotados $A$ y $B$ de ${\mathbb R}^{n}$,
\begin{theorem}\label{the:cambio-variable}
  Sea $\varphi:A\rightarrow B$ una aplicaci\'on $1-1$ diferenciable
  (salvo en un conjunto de contenido cero) cuyo determinante jacobiano
  tiene signo constante (salvo en un conjunto de contenido cero). Sea
  $h:B\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on integrable en
  $B$. Entonces $h\circ \varphi$ es integrable en $A$ y se tiene
  \begin{equation*}
    \int_{B}h = \int_{A}(h\circ\varphi)\cdot \,\vert\det(\jac(\varphi))\vert
  \end{equation*}
\end{theorem}

Expresado en coordenadas:
\begin{theorem}\label{the:cambio-variable-dim2}
  Sea $\varphi:A\rightarrow B$ una aplicaci\'on en
  ${\mathbb R}^{2}$ dada en coordendas por
  $(x,y)=(\varphi_{1}(u,v),\varphi_{2=}(u,v))$, que es $1-1$ diferenciable
  (salvo en un conjunto de contenido cero) y cuyo determinante jacobiano
  tiene signo constante (salvo en un conjunto de contenido cero). Sea
  $h:B\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on acotada integrable en
  $B$. Entonces $h\circ \varphi$ es integrable en $A$ y se tiene
  \begin{equation*}
    \int_{B}h(x,y)\,dx\,dy = \int_{A}h(\varphi(u,v))
    \,\vert\det(\jac(\varphi)(u,v))\vert\,du\,dv
  \end{equation*}
\end{theorem}
Y en ${\mathbb R}^{3}$ (etc.)
\begin{theorem}\label{the:cambio-variable-dim3}
  Sea $\varphi:A\rightarrow B$ una aplicaci\'on en
  ${\mathbb R}^{3}$ dada en coordenadas por
  $(x,y,z)=(\varphi_{1}(u,v,w),\varphi_{2}(u,v,w),\varphi_{3}(u,v,w))$, que es $1-1$ diferenciable
  (salvo en un conjunto de contenido cero) y cuyo determinante jacobiano
  tiene signo constante (salvo en un conjunto de contenido cero). Sea
  $h:B\rightarrow {\mathbb R}$ una funci\'on acotada integrable en
  $B$. Entonces $h\circ \varphi$ es integrable en $A$ y se tiene
  \begin{equation*}
    \int_{B}h(x,y,z)\,dx\,dy\,dz = \int_{A}h(\varphi(u,v,w))
    \,\vert\det(\jac(\varphi)(u,v,w))\vert\,du\,dv\,dw
  \end{equation*}
\end{theorem}

\begin{caution*}
  El teorema del cambio de variable se utiliza siempre para llevar las
  cosas de $B$ a $A$. Se supone que en $A$ la expresi\'on de la
  integral es m\'as sencilla, es conocida, o algo similar. No se ha de
  pensar que ``se lleva la funci\'on acotada de $A$ a $B$'' sino al
  rev\'es. En caso de duda, un dibujo siempre aclara las cosas.
\end{caution*}

\begin{center}
  \begin{figure}[h]
    \ifgraphs{
      \begin{tikzpicture}[scale=.7]
        \draw[->] (2.5,1) -- (5.5,1.5) node[midway,above] {$\varphi$};
        \draw[pattern=north east lines] (0,0) .. controls (1,0) and
        (2,0) .. (2,1) ..  controls (2,2) and (1.5,2.5) .. (0,3)
        node[above] {$A$} ..  controls (-1.5, 3.5) and (-2,3)
        .. (-2,2) ..  controls (-2,1) and (-1,2) .. (-1,1) ..
        controls (-1,0.5) and (-0.6,-0,6) .. (-0.4,-0.4) ..  controls
        (-0.2,-0.2) and (-0.1,0) .. (0,0) ; \fill[gray] (7,1)
        .. controls (7.5,1.5) and (8.5, 0.5) .. (9,1) ..  controls
        (10, 2) and (7,4) .. (6,2) node[black,midway,above] {$B$} ..
        controls (5.5,1) and (6.5,0.5) .. (7,1);
      \end{tikzpicture}
    }
    \caption{Cambio de variables}
    \label{fig:cambio-de-variables}
  \end{figure}
\end{center}

Este y el teorema de Fubini son los resultados m\'as \'utiles para
calcular integrales definidas en dimensi\'on superior a $1$. Lo
dif\'{\i}cil, en general, es encontrar un cambio de variables que
simplifique el problema.

\section{Cambios de variable notables}

Existen cambios que se utilizan con mucha frecuencia, sobre todo  por
su naturaleza 
geom\'etrica. En dimensi\'on $2$ el m\'as importante es el cambio ``a
polares'', que se corresponde con la idea de \emph{observar un
  conjunto desde el origen}, en vez de observarlo ``desde los
ejes''. La misma idea se puede trasladar a dimensi\'on $3$ de dos
maneras distintas: una considerando el eje $z$ como una ``altura'', de
donde se obtiene el cambio a \emph{cil\'{\i}ndricas},
otra considerando el espacio como recubierto por esferas de radios
sucesivamente mayores, el cambio a \emph{esf\'ericas}.

Cuando en lugar de considerar circunferencias o esferas se consideran
elipses o elipsoides, se obitenen las versiones \emph{generalizadas}
de todos esos cambios.

\subsection{El cambio a polares}
Del mismo modo que cualquier punto del plano se puede determinar por
un par de coordenadas $(x,y)$, donde $x$ e $y$ son n\'umeros reales,
cualquier punto se puede determinar por un radio $\rho$ y un \'angulo
$\theta$, donde el radio es un n\'umero real positivo (los radios son
distancias) y el \'angulo es un n\'umero real entre $0$ y $2\pi$.

La aplicaci\'on est\'a descrita gr\'aficamente en la
figura~\ref{fig:cambio-de-variables}. Formalmente, es una aplicaci\'on
$\varphi$ del \emph{rect\'angulo} $[0,\infty)\times[0,2\pi)$ en el
plano ${\mathbb R}^{2}$ dada por las ecuaciones
\begin{equation}
  \label{eq:cambio-a-polares}
  \varphi(\rho,\theta) = (\rho \cos\theta, \rho\sin\theta).
\end{equation}
Es claramente $1-1$ diferenciable entre esos dos conjuntos (y no es
sobreyectiva pero la imagen es todo el plano real salvo el semieje
positivo de las $x$, con lo que para calcular integrales en el plano
da igual). El jacobiano es
\begin{equation*}
  \jac(\varphi) = 
  \left(
    \begin{array}{cc}
      \cos \theta & -\rho\sin \theta\\
      \sin \theta & \rho\cos\theta
    \end{array}
  \right)
\end{equation*}
cuyo determinante es (claramente):
\begin{equation*}
  \det(\jac(\varphi)) = \rho
\end{equation*}
que, en el dominio en que est\'a definida la aplicaci\'on, es siempre
positivo, as\'{\i} que no hay por qu\'e tomar su valor absoluto.
\begin{figure}[h]
  \centering
\ifgraphs{
  \begin{tikzpicture}
% circle
      \filldraw[gray] (1,2) circle (2pt) 
        node[anchor=south west, black]{$(x_{0},y_{0})$}; 
      \draw (0,0) -- (1,2)
        node[midway,anchor=south west] {\hspace*{-12pt}$\rho_{0}$};
      \draw[style={dashed}] (1,0) -- (1,2) 
        node[midway,anchor=west]{};
      \draw[style={dashed}] (0,2) -- (1,2) 
        node[midway,anchor=north]{};
      \draw[style={dashed}] (2.236,0) arc (0:90:2.236);
      \draw (0.4,0) arc (0:62:0.4) 
        node[midway,anchor=south west]{\hspace*{9pt}$\theta_{0}$};
      \draw (3.5,0) arc (0:90:3.5)
        node[anchor=north east] {$r$};
% axis
      \draw[->,line width=1pt] (-1,0) -- (4,0) 
        node[anchor=south]{$x$};
      \draw[->,line width=1pt] (0,-1) -- (0,4) 
        node[anchor=west]{$y$};
% square
      \draw (-2.5,0) -- (-2.5,1.7) ;
      \draw (-2.6,0) -- (-2.4,0)
        node[midway,anchor=north] {$r$};
      \draw (-2.5,1.7) -- (-6,1.7)
        node[very near end,anchor=east] 
          {$\displaystyle\frac{\pi}{2}$\hspace*{10pt}};
% vertical line, constant radius
      \draw[style=dashed] (2.236-6,0) -- (2.236-6,2.094/2);
% horizontal line, constant angle
      \draw[style=dashed] (2.236-6,2.094/2) -- (-6,2.094/2)
        node[anchor=east] {$\theta_{0}$};
      \draw (2.236-6.1,0) -- (2.236-5.9,0)
        node[anchor=north] {$\rho_{0}$};
% point ($r,t$)
      \filldraw[gray] (2.236-6,2.094/2) circle (2pt)
        node[anchor=south] {\small{$(\rho_{0},\theta_{0})$}};
% axis
      \draw[->,line width=1pt] (-7,0) -- (-2,0) 
        node[anchor=south]{$\rho$};
      \draw[->,line width=1pt] (-6,-1) -- (-6,4) 
        node[anchor=west]{$\theta$};
%
% arrow
%
      \draw[->,line width=1pt] (-1.7,1) -- (-0.75,1)
        node[midway,anchor=south]{$\varphi$};
  \end{tikzpicture}
}
  \caption{Cambio a coordenadas polares}
  \label{fig:cambio-a-polares}
\end{figure}


\subsubsection{Polares generalizadas}
El cambio a polares sin m\'as puede modificarse algo para obtener, en
lugar de circunferencias conc\'entricas, elipses. Basta una homotecia
en cada coordenada. Fijados dos n\'umeros reales po\-si\-ti\-vos $a,b$, el
\emph{cambio a coordenadas polares generalizadas de par\'ametros $a$ y
$b$} viene dado por las ecuaciones
\begin{equation*}
  \varphi(\rho,\theta) = (a\rho\cos\theta,b\rho\sin\theta)
\end{equation*}
y tiene por matriz jacobiana
\begin{equation*}
  \jac(\varphi)=\left(
    \begin{array}{cc}
      a\cos\theta & -a\rho\sin\theta\\
      b\sin\theta & b\rho\sin\theta
  \end{array}
  \right)
\end{equation*}
cuyo determinante es
\begin{equation*}
  \det\jac(\varphi) = ab\rho.
\end{equation*}
que es no negativo (salvo cuando $\rho$ es $0$, que es un conjunto de
contenido cero).

Est\'a claro que $a$ es el ``radio horizontal'' de la elipse y $b$ el
``radio vertical''. El dominio de definici\'on es el mismo que el de
las polares normales, $[0,\infty)\times[0,2\pi)$ y el recorrido es,
igualmente, todo el plano salvo el semieje horizontal derecho y es una
aplicaci\'on $1-1$.

\subsubsection{Polares \emph{hiperb\'olicas}}
Utilizando una hi\'erbola en lugar de una circunferencia, se obtiene
el cambio a coordenadas hiperb\'olicas (lo que nos permite introducir
las funciones hiperb\'olicas). La
figura~\ref{fig:coordenadas-hipberbolicas} muestra gr\'aficamente la
definici\'on de las funciones hiperb\'olicas\margin{y dibujar el cambio?}.
\begin{figure}[h]
  \centering
\ifgraphs{
  \begin{tikzpicture}[scale=2]
    \input{images/hiberbole.csv}
    \draw[color=red, line width=1pt] (0,0) --
    node[below,black]{$\cosh\theta\;\;\;\;$}  (1.66852,0);
    \draw[color=green, line width=1pt] (1.66852,0) --
    node[right, color=black]{$\sinh \theta$} ( 1.66852, 1.33565);
    \draw[color=blue,opacity=0.5]
    (0.7,0.3)node[black,opacity=1]{$\theta$};
    \draw (2.198842,-1.3)node{$x^{2}-y^{2}=1$};
    \draw (1.9,1.9) -- (0,0) -- (1.9,-1.9);
    \draw[white](1.9,1.8)node[black,above]{$x=y$};
    \draw[white](2.2,-1.8)node[black]{$x=-y$};
    \input{images/hiberboleLine.csv}
  \end{tikzpicture}
}
  \caption{Coordenadas hiperb\'olicas}
  \label{fig:coordenadas-hipberbolicas}
\end{figure}

Como se ve, dada un \'area $\theta$ (que corresponde a la noci\'on de
\emph{\'angulo} en el caso del c\'{\i}rculo) en la hip\'erbola
equil\'atera $x^{2}-y^{2}=1$, se pueden definir dos cantidades, el
\emph{coseno hiperb\'olico} $\cosh\theta$ y el \emph{seno
  hiperb\'olico} $\sinh\theta$. Si en lugar de la hip\'erbola
$x^{2}-y^{2}=1$  se utiliza $x^{2}-y^{2}=\rho^{2}$, se obitenen $\rho\cosh\theta$
y $\rho\sinh\theta$, respectivamente. Las ecuaciones del cambio de
variables son:
\begin{equation*}
  \varphi(\rho,\theta) = (\rho \cosh\theta, \rho\sinh\theta).
\end{equation*}
La aplicaci\'on env\'{\i}a el semiplano $(\rho,\theta)$ (para $\rho\in
{\mathbb R}$ y $\theta\in [0,\infty)$ en el ``aspa'' $x^{2}-y^{2}>0$. El
``aspa'' vertical $x^{2}-y^{2}<0$ se obtendr\'{\i}a con la
aplicaci\'on $(\rho\sinh \theta,\rho\cosh\theta)$. La aplicaci\'on es
$1-1$ diferenciable y biyectiva entre dichos conjuntos y su jacobiano
es
\begin{equation*}
  \jac(\varphi)=\left(
    \begin{array}{cc}
      \cosh\theta & \rho\sinh\theta\\
      \sinh\theta & \rho\cosh\theta
    \end{array}
  \right)
\end{equation*}
cuyo determinante es, en el conjunto $\rho>0$, positivo e igual a $\rho$.

\subsection{Homotecia eje a eje}
El cambio de variables m\'as simple, tanto en $2$ como en $3$
variables es una homotecia en cada coordenadas:
\begin{equation*}
  \begin{matrix}
    \varphi(u,v,w) = (au, bv, cw)
  \end{matrix}
\end{equation*}
cuyos matriz jacobiana y jacobiano son:
\begin{equation*}
  \jac(\varphi)=
    \begin{pmatrix}
      a & 0 & 0\\
      0 & b & 0\\
      0 & 0 & c
    \end{pmatrix}, \,\,\, \abs{\jac(\varphi)}=\rho
\end{equation*}
que tiene como determinante $abc$. Este cambio puede parecer
\emph{tonto}, pero es la base de muchas simplificaciones. Por ejemplo,
para calcular el volumen de un tetraedro recto de lados $a,b,c$.

\subsection{Coordenadas cil\'{\i}ndricas}
La primera versi\'on de las coordenadas polares en dimensi\'on $3$ es
una ``traslaci\'on directa'' de las coordenadas polares planas,
utilizando el tercer eje como ``altura'' (es decir, dej\'andolo
quieto). As\'{\i} se obitene el cambio
\begin{equation}\label{eq:coordenadas-cilindricas}
  \varphi(\rho,\theta,z) = (\rho\cos\theta,\rho\sin\theta,z),\,\,\ 
  \abs{\jac(\varphi)}=ab\rho
\end{equation}
cuyo jacobiano es
\begin{equation*}
  \jac(\varphi)=\left(
    \begin{array}{ccc}
      \cos\theta & -\rho\sin\theta & 0\\
      \sin\theta & \rho\cos\theta & 0\\
      0 & 0 & 1
    \end{array}
  \right),
\end{equation*}
que tiene determinante  distinto de cero (en concreto, $\rho$) en todo
el dominio de definici\'on 
$[0,\infty)\times [0,2\pi)\times(-\infty,\infty)$ (salvo en un
conjunto de medida nula). Es f\'acil comprobar que es una aplicaci\'on
$1-1$ en el dominio y que recubre todo ${\mathbb R}^{3}$ salvo un
conjunto de medida nula, as\'{\i} que es utilizable como cambio de
coordenadas para la integraci\'on en cualquier conjunto de ${\mathbb
  R}^{3}$ medible. 

\subsubsection{Cil\'{\i}ndricas \emph{generalizadas}}
La misma generalizaci\'on que para las coordenadas polares se puede
aplicar en las cil\'{\i}ndricas y se obtiene el cambio
\begin{equation}\label{eq:coordenadas-cilindricas-generalizadas}
  \varphi(\rho,\theta,z) = (a\rho\cos\theta,b\rho\sin\theta,z)  
\end{equation}
donde $a$ y $b$ son dos n\'umeros reales positivos. El determinante
del jacobiano es $ab\rho$ y el dominio de definici\'on, etc. el mismo
que en las cil\'{\i}ndricas. Este cambio es \'util cuando en lugar de
un cilindro circular hay que parametrizar uno elipsoidal.

\subsection{Coordenadas esf\'ericas}
La generalizaci\'on ``total'' de las coordenadas polares al espacio
tridimensional son las llamadas coordenadas \emph{esf\'ericas}. Hay
muchas maneras de parametrizar el espacio utilizando el radio y dos
\'angulos. Aqu\'{\i} escribimos una, pero (aparte de las obvias
rotaciones y giros posibles), hay otras que no son necesariamente
equivalentes.

Las coordenadas esf\'ericas env\'{\i}an una ``banda'' infinita (en un
sentido) de
anchura $2\pi$ y altura $\pi$ con coordenadas $(\rho, \theta, \phi)$
sobre\margin{Esquema} todo el espacio
${\mathbb R}^{3}$ con coordenadas $(x,y,z)$ mediante las ecuaciones
\begin{equation}
  \label{eq:esfericas}
  (x,y,z) = \varphi(\rho, \theta, \phi) = 
  (\rho \cos \theta\sin\phi,
  \rho\sin\theta\sin\phi,
  \rho\cos\phi)
\end{equation}
como se ha dicho, los l\'{\i}mites de variaci\'on de las variables
$(\rho, \theta, \phi)$ son
\begin{equation*}
  \rho\geq 0, \, \,
  0\leq \theta \leq 2\pi,\, \,
  0\leq \phi \leq \pi.
\end{equation*}

La matriz jacobiana de esta aplicaci\'on es
\begin{equation*}
  \jac(\varphi) =
  \left(
    \begin{array}{ccc}
      \cos\theta\sin \phi & -\rho\sin\theta\sin\phi &
      \rho\cos\theta\cos\phi \\
      \sin\theta\sin\phi & \rho\cos\theta\sin\phi &
      \rho\sin\theta\cos\phi \\
      \cos\phi & 0 & -\rho\sin\phi
    \end{array}
  \right)
\end{equation*}
cuyo determinante tiene signo negativo siempre y es
\begin{equation*}
  \abs{\jac(\varphi)} = -\rho^{2}\sin\phi
\end{equation*}
en el conjunto en que est\'a definido (que es $0<\rho$,
$0<\theta<2\pi$ y $0<\phi<\pi$). As\'{\i} que para este cambio es
preciso tomar el valor absoluto del determinante jacobiano a la hora
de hacer el cambio de variables en la integral.


\subsubsection{Esf\'ericas generalizadas}
Como en los casos anteriores, se puede generalizar el cambio a
esf\'ericas utilizando un elipsoide de radios $a,b,c$:
\begin{equation*}
  (x,y,z) = \varphi(\rho, \theta, \phi) = 
    (a \rho \cos \theta\sin\phi,
     b \rho\sin\theta\sin\phi,
     c \rho\cos\phi)
\end{equation*}
que tiene por jacobiano
\begin{equation*}
  \det(\jac(\varphi(\rho, \theta, \phi)))=-abc\rho^{2}\sin\phi
\end{equation*}



\section{Simetr\'{\i}as del conjunto, paridad de la funci\'on}
Hay unas cuantas simplificaciones \'utiles a veces para calcular
integrales que se derivan de las posibles simetr\'{\i}as del conjunto
de integraci\'on y de la paridad de la funci\'on (\emph{de ambas cosas
a la vez}, no basta con que haya una). Las enumeramos someramente pero
han de tenerse en cuenta, pues puede perfectamente haber funciones
``muy dif\'{\i}ciles de integrar'' cuya integral sea trivial si se dan
estos casos.

\subsection{Dimensi\'on $2$}
\subsubsection{Simetr\'{\i}as respecto de los ejes}
En el plano ${\mathbb R}^{2}$, dependiendo de las simetr\'{\i}as del
conjunto de integraci\'on respecto de los ejes coordenados, puede
ocurrir:
\begin{description}
\item[Funciones pares] Si $f(x,y)$ es par en una de las dos variables
  y el recinto de integraci\'on $\Omega$ es sim\'etrico respecto del
  eje correspondiente, entonces
  \begin{equation*}
    \int_{\Omega}f = 2\int_{\Omega^{\prime}}f
  \end{equation*}
  donde $\Omega'$ es la intersecci\'on del conjunto $\Omega$ con el
  semiplano positivo correspondiente al eje de simetr\'{\i}a.
\item[Funciones impares] Si $f(x,y)$ es impar en una de las dos
  variables y el recinto de integraci\'on $\Omega$ es sim\'etrico
  respecto del eje correspondiente, entonces
  \begin{equation*}
    \int_{\Omega}f = 0.
  \end{equation*}
\end{description}

\subsubsection{Simetr\'{\i}a respecto del origen}
Por otro lado, si el recinto de integraci\'on $\Omega$ es sim\'etrico respecto
de los dos ejes coordenados y $f(x,y)$ es par en $x$ y en $y$,
entonces
\begin{equation*}
  \int_{\Omega}f = 4\int_{\Omega^{\prime}}f
\end{equation*}
donde $\Omega'$ es la intersecci\'on de $\Omega$ con cualquiera de los
cuadrantes (se suele utilizar el positivo, positivo, por comodidad).

\subsection{Dimensi\'on $3$}
\subsubsection{Simetr\'{\i}as respecto de planos}
Las siguientes propiedades se dan para funciones en ${\mathbb R}^{3}$:
\begin{description}
\item[Funciones pares] Si la funci\'on $f(x,y,z)$ es par en una de las
  variables y el recinto de integraci\'on  $\Omega$ es sim\'etrico respecto del
  plano correspondiente, entonces
  \begin{equation*}
    \int_{\Omega}f = 2\int_{\Omega^{\prime}}f
  \end{equation*}
  donde $\Omega'$ es la mitad del recinto que corresponde al
  semiespacio positivo en esa variable.
\item[Funciones impares] Si la funci\'on $f(x,y,zy)$ es impar en una
  de las variables y el recinto de integraci\'on $\Omega$ es
  sim\'etrico respecto del plano correspondiente, entonces
  \begin{equation*}
    \int_{\Omega}f = 0.
  \end{equation*}
\end{description}

\subsubsection{Simetr\'{\i}as respecto del origen}
Si una funci\'on $f(x,y,z)$ es \emph{par} en cada una
de las variables y el recinto de integraci\'on $\Omega$ es sim\'etrico
respecto de todos los planos coordenados, entonces
\begin{equation*}
  \int_{\Omega}f = 8\int_{\Omega^{\prime}}f
\end{equation*}
donde $\Omega'$ es la parte del recinto situada en el octante positivo
(en cualquiera de los octantes).

\subsection{Cuerpos de revoluci\'on}
Si $P$ es un cuerpo de revoluci\'on, hay varias posibilidades para
calcular su volumen\margin{Dibujos aqu\'{\i}}.
\begin{description}
\item[Como un disco] Si el cuerpo se puede expresar como la rotaci\'on
  \emph{alrededor del eje de $OX$} del \'area encerrada entre las
  funciones $g(x)$ y $f(x)$ en el plano 
  $(x,y)$, entonces
  \begin{equation*}
    vol(P) = \pi \int_{a}^{b}\vert f(x)^{2}-g(x)^{2}\vert\,dx
  \end{equation*}
  suponiendo que $0\leq g(x)<f(x)$. Si $g(x)=0$, entonces queda
  \begin{equation*}
    vol(P) = \pi\int_{a}^{b}f(x)^{2}\,dx.
  \end{equation*}
  Este c\'alculo corresponde a la idea de ``sumar las \'areas de los
  dicos (anillos)'' de radio menor $g(x)$ y radio mayor $f(x)$ entre $a$
  y $b$.
\item[Como un cilindro] Si el cuerpo es la rotaci\'on del mismo \'area
  girando alrededor del eje $OY$, entonces
  \begin{equation*}
    vol(P) = 2\pi\int_{a}^{b}x\vert f(x)-g(x)\vert\,dx,
  \end{equation*}
  que, si $g(x)=0$ queda
  \begin{equation*}
    vol(P) = 2\pi\int_{a}^{b}x\vert f(x)\vert \, dx.
  \end{equation*}
  Este c\'alculo corresponde a la idea de ``sumar las \'areas de los
  cilindros verticales'' de radio $x$ y altura $\vert f(x)-g(x)\vert$, entre $a$
  y $b$, que valen $2\pi x \vert f(x)-g(x)\vert$.
\end{description}

\section{Medias, momentos, vol\'umenes\dots}
Hay varias cantidades relevantes en problemas f\'{\i}sicos y
estad\'{\i}sticos que se definen utilizando integrales (porque
\emph{son} nociones que se refieren a datos acumulados). Las
enumeramos y damos sus definiciones. Comenzamos por una lista de los
que son comunes en todas las dimensiones. En todas estas definiciones,
se habla del conjunto $C$, pero se ha de sobreentender que es $C$
\emph{dotado} de la densidad correspondiente.
\begin{description}
\item[Media integral] Si $f$ es una funci\'on integrable en un
  conjunto $C$ acotado medible de 
  ${\mathbb R}^{n}$, se define la \emph{media integral} (o simplemente
  \emph{media}) de $f$ en $C$ como:
  \begin{equation}
    \label{eq:def-media-integral}
    m(f)=\frac{1}{\vol(C)}\int_{C}f
  \end{equation}
  donde $\vol(C)$ es el volumen de $C$, como en la p\'agina~
  \pageref{def:volumen-conjunto-medible}.
\item[Masa] Cuando $f$ es una funci\'on integrable \emph{no
    negativa} en un
  conjunto acotado medible $C\subset {\mathbb R}^{n}$, se puede decir que
  $f$ es una densidad, en cuyo caso, la \emph{masa de $C$} es:
  \begin{equation}
    \label{eq:masa}
    m(C)=\int_{C}f.
  \end{equation}
\item[Carga total] Cuando $f$ es una funci\'on integrable en un
  conjunto acotado medible $C$, se puede
  pensar tambi\'en como una \emph{densiad de carga} (el\'ectrica)
  sobre $C$, en
  cuyo caso la 
  \emph{carga total} de $C$ es:
  \begin{equation}
    \label{eq:carga-total}
    q(C)=\int_{C}f.
  \end{equation}
  La diferencia con el caso
  anterior es que la densidad de \emph{masa} es siempre positiva (no
  hay masas negativas), mientras que para la carga, puede tener
  cualquier signo.
\item[Densidad media] Dada $f$ integrable en un conjunto acotado medible $C$,
  entendida como una densidad de carga \'o de masa, la \emph{densidad
    media} (de carga \'o de masa) es:
  \begin{equation}
    \label{eq:densidad-media}
    \frac{m(C)}{\vol(C)} \mbox{ \'o } \frac{q(C)}{\vol(C)}  
  \end{equation}
  donde $\vol(C)$ es el volumen de $C$, como en la p\'agina~
  \pageref{def:volumen-conjunto-medible}. 
\item[Centro de masas] Dada una densidad $f(x)\geq 0$ integrable en un
  conjunto acotado medible $C\subset {\mathbb R}^{3}$, se define el
  \emph{centro de masas} de $C$ como el punto $(x_{0},y_{0},z_{0})$ de
  coordenadas:
  \begin{equation}
    \label{eq:centro-de-masas}
    x_{0}=\frac{\displaystyle \int_{C}xf}{m(C)}, \,\,
    y_{0}=\frac{\displaystyle \int_{C}yf}{m(C)}, \, \,
    z_{0}=\frac{\displaystyle \int_{C}zf}{m(C)},
  \end{equation}
  donde $m(C)$ es la masa de $C$, como en (\ref{eq:masa}). Si el
  cuerpo fuera plano, se definir\'{\i}a igual, pero con dos
  coordenadas solamente.
\end{description}
Los momentos se enuncian de manera distinta en dos y tres dimensiones,
as\'{\i} que subdividimos la secci\'on en estos dos casos.
\subsection{Momentos en dimensi\'on $2$}
Dado un conjunto acotado medible $C$ en ${\mathbb R}^{2}$ y una funci\'on
$f(x)$ no negativa, se definen los \emph{momentos est\'aticos del
  cuerpo $C$ con densidad $f(x)$}\footnote{Se dir\'a ``momento de
  $C$'', sobreentendiendo que se le dota a $C$ de la densidad $f(x)$.}
con respecto a los ejes coordenados como
\begin{equation}
  \label{eq:momentos-estaticos-dim-2}
  M_{x}=\int_{C}yf(x,y)\,dx\,dy,\,\,
  M_{y}=\int_{C}xf(x,y)\,dx\,dy.
\end{equation}
Est\'a claro, de las definiciones anteriores que, si $(x_{0},y_{0})$
es el centro de masas del cuerpo, entonces
\begin{equation*}
  x_{0}=\frac{M_{y}}{m(C)},\,y_{0}=\frac{M_{x}}{m(C)}
\end{equation*}
donde $m(C)$ es la masa de $C$.
\subsection{Momentos en dimensi\'on $3$}
Dado un conjunto acotado medible $C$ en dimensi\'on $3$, y una funci\'on
$f(x)$ integrable y no negativa en $C$, se define:
\begin{description}
\item[Momentos est\'aticos] los momentos est\'aticos de $C$ respecto
  de los planos $xy$, $xz$ e $yz$ son, respectivamente:
  \begin{equation}
    \label{eq:momentos-estaticos-dim-3}
    M_{xy}=\int_{C}zf,\,\,
    M_{xz}=\int_{C}yf,\,\,
    M_{yz}=\int_{C}xf.
  \end{equation}
  \item[Momentos de inercia respecto a ejes] los momentos de inercia
    de $C$ respecto de los ejes $x$, $y$ y $z$ se definen,
    respectivamente como
    \begin{equation}
      \label{eq:momentos-inercia-ejes}
      I_{x}=\int_{C}(y^{2}+z^{2})f,\,\,
      I_{y}=\int_{C}(x^{2}+z^{2})f,\,\,
      I_{z}=\int_{C}(x^{2}+y^{2})f.
    \end{equation}
  \item[Momento de inercia respecto al origen] el momento de inercia
    respcto del origen se define como
    \begin{equation}
      \label{eq:momento-inercia-origen}
      I_{O}=\int_{C}(x^{2}+y^{2}+z^{2})f
    \end{equation}
  \item[Momentos respecto a planos] los momentos de inercia respecto
    de los planos coordenados son, respectivamente
    \begin{equation}
      \label{eq:momentos-inercia-planos}
      I_{xy}=\int_{C}z^{2}f,\,\,
      I_{xz}=\int_{C}y^{2}f,\,\,
      I_{yz}=\int_{C}x^{2}f.
    \end{equation}
\end{description}

\subsection{\'Areas y vol\'umenes}
Las integrales que hemos definido nos deben servir, como es obvio,
para calcular \'areas y vol\'umenes, tambi\'en. La integral doble se
puede utilizar para calcular \'areas de figuras planas (esta es la
definici\'on de \emph{volumen} de un conjunto acotado medible), pero
tambi\'en para calcular vol\'umenes de figuras delimitadas por el
grafo de una funci\'on definida en un conjunto acotado medible de
${\mathbb R}^{2}$. En concreto
\begin{remark}
  Si $C$ es un conjunto acotado medible de ${\mathbb R}^{2}$ y
  $f(x,y)$ es una funci\'on integrable en $C$, el volumen encerrado
  entre el plano $(x,y)$ y la gr\'afica de la funci\'on es
  \begin{equation*}
    \int_{C}f(x,y)\,dx\,dy
  \end{equation*}
  igual que el \'area encerrada entre el eje $OX$ y la gr\'afica de
  una funci\'on de una variable $f(x)$.
\end{remark}

Para calcular el \'area de un conjunto acotado medible $C$ de
${\mathbb R}^{2}$, no hay m\'as que (como se defini\'o en la p\'agina~
\pageref{def:volumen-conjunto-medible}) calcular la integral sobre $C$
de la funci\'on constante $1$:
\begin{equation*}
  \mbox{area\/}(C) = \int_{C}dx\,dy.
\end{equation*}

Para calcular el volumen de un s\'olido en ${\mathbb R}^{3}$ (es
decir, de un conjunto acotado medible $C$), se realiza la misma
operaci\'on en dimensi\'on $3$:
\begin{equation*}
  \vol(C) = \int_{C}dx\,dy\,dz.
\end{equation*}

\section{Problemas y ejemplos}

%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% minor-mode: cdlatex
%%% TeX-master: "00father.ltx"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% TeX-engine: xetex
%%% End:
